\documentclass{memoria}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\portada{Informe de laboratorio de Comunicación de Datos 3\\Máxima transferencia
de potencia}{Felipe Garay \\ Patricio Jara}{Miguel Fuentes}{\today}


\indices


\capitulo{Resumen}

%Se entrega una representación abreviada del contenido del informe, escogiendo
%las partes más interesantes. 

Se denomina impedancia característica de una línea de transmisión a la relación
existente entre la diferencia de potencial aplicada y la corriente absorbida.

El teorema de máxima transferencia de potencia. La línea en el caso hipotético
de que esta tenga una longitud infinita, o cuando aún siendo finita no existen
reflexiones.

Sin embargo no siempre es ideal que exista una adaptación de impedancias ya que
corresponde a un 50\%. Si lo que se quiere es un buen rendimiento entonces es
deseable que la resistencia de la fuente sea despreciable con respecto a la
resistencia de la carga.

Cuando existe una desadaptación aparecen ondas reflejadas que viajarán por la
linea en sentido opuesto.




\capitulo{Introducción}

%Se desarrolla un breve recorrido por las particularid ades del tema abordado, de
%forma corta, clara y simple, dejando de lado apreciaciones personales. Debe
%indicar de que se trata pero no adelan tar nada del desarrollo del trabajo. 

En este laboratorio se analizó el concepto de impedancia y la máxima
transferencia de potencia. El teorema de máxima transferencia de potencia
establece que, dada una fuente, la resistencia de carga que maximiza la
transferencia de potencia es aquella que iguala a la resistencia de la fuente. 

Se experimentó en el laboratorio con un cable multipar de 80 metros de largo
donde por uno de los extremos se conectaba una fuente de corriente alterna y en
el otro extremo una resistencia variable. En ambos extremos se
instaló un osciloscopio donde se podía medir frecuencia, el voltaje y visualizar
la forma de las ondas de entrada y salida del circuito.


A continuación se explica la experiencia presencial, un análisis
interpretando los datos y finalmente una conclusión.





\capitulo{Desarrollo}

%Se debe dar a conocer el material investigado para la realización del informe.
%La información debe tener un orden crono lógico, en donde se plantea la
%información y posteriormente se analiza. La redacción debe realizarse en un
%vocabulario acorde a los hechos, circunstancias y detalles que constituyen la
%razón del trabajo con una ortografía sin errores. 




Para la realización de esta experiencia se utilizaron los siguientes materiales:

\begin{itemize}
    \item Osciloscopio
    \item Generador de ondas
    \item Multitester
    \item Potenciómetro de 50 Kohm
    \item Multipar de 80 metros
\end{itemize}

A continuación se arma el siguiente circuito:

% le circuito


\figura{Circuito armado en este laboratorio}{\includegraphics[width=15cm]{circuito.png}}



La primera fase del laboratorio consistió en variar la resistencia partiendo de
un valor pequeño a uno más grande hasta encontrar un punto en el que el
osciloscopio dejaba de mostrar las ondas de la frecuencia dada por la fuente.
Esto se repitió con distintas frecuencias, desde los 100 Hz hasta los 3 MHz como
muestra la tabla a continuación.


\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
        \hline
        Frecuencia      & Resistencia ($k\Omega$) \\ \hline \hline
        100 Hz          & 0,46 \\ \hline
        1 kHz           & 3,3 \\ \hline
        10 kHz          & 5,32 \\ \hline
        100 kHz         & 0,41 \\ \hline
        1000 kHz        & 0,28 \\ \hline
        2 MHz           & 0,34 \\ \hline
        3 MHz           & 0,15 \\ \hline
\end{tabularx}



La segunda parte consistió en mantener esta vez constante la resistencia e ir
variando la frecuencia para luego medir el voltaje y comprobar en el
osciloscopio si las frecuencias en la fuente y en la carga estaban en fase.


\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|c|c|X|}
        \hline
        Resistencia   & Frecuencia & $V_1$ (Volt) & $V_2$ (Volt) & En Fase \\ \hline \hline
        445 ($\Omega$)  &       1 KHz   &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}  
                        &       10 KHz  &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}  
                        &       100 kHz &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}
                        &       1 MHz   &       10      & 9      & No \\ \cline{2-5}
                        &       2 MHz   &       9       & 7      & No \\ \hline
        1 ($K\Omega$)   &       1 kHz   &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}
                        &       10 KHz  &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}  
                        &       100 kHz &       10      & 10     & Si\\ \cline{2-5}
                        &       1 MHz   &       10      & 10     & No \\ \cline{2-5}
                        &       2 MHz   &       10      & 8      & Si \\ \hline
        10 ($K\Omega$)  &       1 kHz   &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}
                        &       10 KHz  &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}  
                        &       100 kHz &       10      & 10     & Si\\ \cline{2-5}
                        &       1 MHz   &       10      & 10     & No \\ \cline{2-5}
                        &       2 MHz   &       10      & 9      & Si \\ \hline
        20 ($K\Omega$)  &       1 kHz   &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}
                        &       10 KHz  &       10      & 10     & Si \\ \cline{2-5}  
                        &       100 kHz &       10      & 10     & Si\\ \cline{2-5}
                        &       1 MHz   &       10      & 10     & No \\ \cline{2-5}
                        &       2 MHz   &       10      & 9      & Si \\ \cline{2-5}
                        &       500 kHz &       5       & 20     & Poco \\ \cline{2-5}
                        &       1,5 MHz &       5       & 15     & Poco \\ \cline{2-5}
                        &       250 kHz &       10      & 13     & Poco \\ \cline{2-5}
                        &       750 kHz &       9       & 14     & Poco \\ \hline

\end{tabularx}

\capitulo{Análisis}

Para la primera tabla lo que ocurre es que antes de llegar a la resistencia para
la cual existe adaptación de impedancia los voltajes (amplitud en el
osciloscopio) es máxima ya que no hay transferencia de potencia. Una vez que la
resistencia comienza a aumentar, se llega a la adaptación de impedancia para la
cual la resistencia de la fuente es despreciable y por lo tanto el voltaje
disminuye al tener una carga y ocurrir la máxima transferencia de potencia.


Debido a que la adaptación con la resistencia es solo válida para una frecuencia
, ya que al cambiar la frecuencia hay que encontrar una nueva resistencia. Esto
nos indica que la impedancia de la fuente tiene una parte reactiva ya que si no
la tuviera, la adaptación seria valida para todas las frecuencias.



Para la segunda tabla, se pueden hacer un análisis similar al de la primera
tabla. Como la fuente tiene una parte reactiva, solo hay un valor de la
resistencia para el cual existen máxima transferencia de potencia y el voltaje
disminuye.





                
                                

\capitulo{Conclusiones}

%Se deben analizar las implicaciones del trabajo. Se deben emitir comentarios y/o
%juicios críticos objetivos sin involu crar sentimientos. Se deben hacer
%recomendaciones. 


Es importante que al trabajar con corriente alterna o señales se tenga en cuenta
que existen factores que van más allá de los vistos en cursos como
electromagnetismo. Para este caso, en un cable par trenzado aparecían distintos
fenómenos que tienen relación no solo con él, si no también con la fuente (si es
reactiva o no) por lo que es necesario conocer todos los factores involucrados
para poder ver lo que sucede en el inicio y fin del cable.









\capitulo{Bibliografia}


\begin{itemize}
        \item Enunciado laboratorio 2 de comunicación de datos
        \item Teorema de máxima potencia - \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_m\%C3\%A1xima_potencia}
        \item Impedancia Característica - \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Impedancia_caracter\%C3\%ADstica}
        \item Adaptación de Impendancias - \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Adaptaci\%C3\%B3n_de_impedancias}
\end{itemize}


\end{document}
